{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa viêm gan b", "question": "Xin chào bác sĩ, con em hiện được 4.5 tháng. Em có 2 câu hỏi:1. Bé đã được tiêm ngừa như sau : mũi 6 trong 1 lúc 2 tháng tuổi, mũi 5 trong 1 lúc 3 tháng tuổi, mũi 6 trong 1 lúc 4 tháng tuổi. Nguyên do phải tiêm 5 trong 1 lúc 3 tháng tuổi là do bệnh viện lúc đó hết vaccine. Bác sĩ cho em hỏi là có phải khi bé 5 tháng tuổi và tình hình sức khỏe bình thường, em sẽ cho bé đi tiêm nhắc viêm gan B để cho đủ tương ứng với 3 lần tiêm 6 trong 1 không ạ? 2. Ba của bé đang bị sốt siêu vi. Hiện tại em cho bé về nhà ngoại để phòng tránh lây nhiễm cho bé. Bác sĩ cho em hỏi là khi ba bé hết sốt thì có thể tiếp xúc bình thường trở lại với bé chưa hay phải đợi bao lâu thì mới tiếp xúc trở lại với bé? Em cảm ơn", "answer": "Chào bạn! ,Nếu khi sinh trẻ đã được tiêm ngừa VG-B rối thì 5 tháng tuổi bạn không cần tiêm nhắc VG-B vì trẻ đã tiêm đủ 3 mũi VG-B. Nếu trẻ chưa được tiêm VG-B lúc sinh thì lúc 6 tháng tuổi trẻ sẽ tiêm nhắc VG-B cho đủ 3 mũi. Ba trẻ bị nhiễm siêu vi trong giai đoạn cấp sốt , ho, hắc hơi sổ mũi sẽ lây. Tùy theo nhiễm virus nào mà thời gian bệnh hồi phục còn lây hay không. ,,,Thân mến!,,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-viem-gan-b/"}
{"title": "Hỏi đáp: Về bệnh nấm miệng và cân nặng", "question": "Bé được 2 tháng 24 ngày, lúc sinh cân nặng 3.8kg nhưng đến nay chỉ được 5.5kg, như vậy bé bị suy dinh dưỡng phải không ạ? Bé đang bị nấm miệng với các nốt trắng xung quanh trong miệng, tôi đã đi khám và bác sĩ cho uống ceclor và thuốc rơ miệng nysl nhưng đã 4 ngày rồi vẫn chưa hết nấm, giờ phải dùng thuốc gì ạ? Bé bú ít và không chịu bú bình, tôi đã cố gắng vắt sữa đổ muỗng cho bé uống và kết hợp sữa ngoài, tôi tham khảo thấy nói rằng với số tháng và số cân nặng này thì bé phải uống từ 700-900ml sữa/ngày,tức 100-120ml/lần.nhg sữa mẹ không thể 1 lần được nhiều như vậy và tôi cho bé bú bình cao lắm là 50ml/lần, nhiều hôm bé bị ọc sữa ra liền, bác sĩ giúp tôi có cách nào giúp bé tăng cân không ạ? Xin cảm ơn ", "answer": "Chào bạn! ,Trẻ 3 tháng cân nặng trung bình 6.4kg theo tiêu chuẩn WHO 2010, con bạn 2 tháng 24 ngày cân nặng 5.5 là nhẹ đó. Bạn cần điều trị sạch nấm miệng thị trẻ mới bú tốt được. Khi bị nấm miệng trẻ thường đau, rát, không bú , không nuốt được. Bạn nên rơ thuốc trị nấm cho trẻ ngày 3 lần, trước bú 15 phút. Khi trẻ bú bình nên cho trẻ uống thêm nước sau bú, và phải vệ sinh bình thật cẩn thận vì núm bú bình là cửa ngỏ để vi nấm phát triển và xâm nhập trẻ. Để tránh bị nấm và giúp trẻ tăng cân tốt bạn nên tăng cường bú mẹ nhiều lần. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ve-benh-nam-mieng-va-can-nang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Về việc chích ngừa cúm cho bé", "question": "Thưa bác sĩ, con em hiện được 6 tháng ( bé sinh non lúc 35 tuần ), bé đã ăn trứng gà và không có dấu hiệu dị ứng. Theo lịch thì đã đến lúc bé phải chích ngừa cúm, tuy nhiên do đang có dịch sởi nên em lo bé sẽ bị nhiễm theo khi đến bệnh viện, nơi đông người. Em đang định để 1 thời gian nữa, chờ cho dịch sởi tạm lắng xuống thì sẽ đưa bé đi chích. Bác sĩ cho em hỏi chích ngừa trẻ khoảng 1 tháng như vậy liệu có ảnh hưởng đến khả năng miễn dịch của bé sau này không? Cảm ơn bác sĩ. Phương Lam", "answer": "Chào bạn! ,Chích ngừa cúm cho trẻ từ 6 tháng tuổi trở lên, trẻ không dị ứng trứng gà. Nếu bạn hoãn chích 1 tháng sau thì phải bảo đảm trong thời gian đó trẻ không bị lây cúm. Khi thực hiện tiêm chủng cho trẻ từ 4-8 tuần sau tiêm chủng trẻ mới có khả năng miễn dịch chống lại virus cúm. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ve-viec-chich-ngua-cum-cho-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ hay rên rỉ khi ngủ", "question": "Bé nhà tôi hiện được 6 tuần, khi ngủ bé hay rên rỉ, tiếng thở hay khò khè! Xin bác sĩ cho biết như thế có gì nghiêm trọng không? Xin cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn! ,Con bạn 6 tuần tuổi, khi ngủ hay rên rỉ, tiếng thở hay khò khè đó là tình trạng không bình thường, có khả năng do nghẽn tắc đường dẫn khí. Bạn cần vệ sinh mũi tại chỗ, giúp mũi trẻ thông thoáng, giữ trẻ ấm áp. Đôi khi tình trạng ọc sữa thường xuyên của trẻ cũng gây thở khò khè, do đó cần loại bỏ nguyên nhân ọc sữa. Ngoài ra bạn cần tắm nắng cho trẻ mỗi ngày. Nếu bạn đã thực hiện đầy đủ mà trẻ vẫn không cải thiện, bạn nên đưa trẻ đến bác sĩ chuyên khoa nhi để xác định nguyên nhân thở khò khè. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-hay-ren-ri-khi-ngu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích mũi 6 trong 1 cho bé 3 tháng", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em đã chích mũi 6 trong 1 lần 1 lúc bé được 2 tháng (ngày 27/1), bệnh viện hẹn tiêm nhắc lại vào 28/4 nhưng em mới gọi lên hỏi bệnh viện trả lời hết thuốc.Vậy bác sĩ cho em hỏi: + trường hợp bé nhà em nếu chờ vacxin 6 trong 1 thì bị trễ như vậy có phải tiêm lại mũi 1 không? Bệnh viện có thuốc thay thế không ạ? Mong bác sĩ trả lời sớm ah. Xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn! ,Chủng ngừa 6 trong 1 gồm các bệnh bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B, viêm màng não do Hib. Nếu không có thuốc bạn có thể chích ngừa tại các cơ sở khác có đủ vacxin phòng 6 bệnh trên như chích phối hợp 2 mũi 5 trong 1 và viêm gan B (pentaxim+ Engerix B) hoặc mũi 5 trong 1 Quinvaxim phối hợp sabin uống. Tuy nhiên khi chủng ngừa cùng 1 loại vacxin thì khả năng tạo miễn dịch hiệu quả cao nhất. Nếu bạn tiếp tục chờ đến khi có 6 trong 1 thì lần chủng ngừa thứ 2 vẫn tính là mũi 2. Hiện tại bệnh viện không có 6 trong 1 cũng như thuốc thay thế. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-mui-6-trong-1-cho-be-3-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ít đi ngoài", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà em mới sinh được 14 ngày, ở lại bệnh viện Từ Dũ 10 ngày. Bé sinh được 1,9kg. Mỗi ngày bé bú sữa mẹ + 1 cữ bú sữa ngoài. Hiện bé đang bú sữa ngoài loại Similac Neosure. Bé về nhà được 4 ngày nhưng bé đi ngoài 2 ngày đầu, còn 2 ngày trở lại đây bé không đi ngoài nữa. Vậy Bác sĩ cho em hỏi là lúc bé ở bệnh viện, Bác sĩ chăm sóc bé cho bé uống loại sữa nào, và còn lý do nào khác mà bé bị như vậy không? Cách khắc phục tình trạng này ra sao ạ? Mong bác sĩ tư vấn giúp em. Em xin cám ơn nhiều.", "answer": "Chào bạn!,Bạn cần cân lại trẻ sau 4 ngày bạn nuôi trẻ bằng sữa mẹ trẻ có lên cân tốt? Một trong những nguyên nhân làm trẻ bú mẹ bị chậm đi ngoài là trẻ bú không đủ sữa, mẹ ủ bé nhiều gây mất nước qua da nhiều. Mỗi ngày trẻ tăng cân trung bình 30-50g. Nếu trẻ tăng cân không đủ mẹ cần cho trẻ bú nhiều hơn. Nến trẻ tăng cân đủ thì bạn cần massage bụng cho trẻ thêm để kích thích nhu động ruột tốt hơn. Tại bệnh viện trẻ sinh non được uống sữa dành cho trẻ sinh non, tùy từng đợt sữa nên không nhất thiết một loại sữa riêng. ,,Thân mến! ,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-it-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vacxin", "question": "Kính gởi bệnh viện Từ Dũ, bé em năm nay đã 8 tuổi nhưng vẫn còn 1 mũi vaccine nhắc lại của sởi vào tháng thứ 18, do bé bị co giựt 1 lần nên gia đình sợ không dám dẫn bé đi chích ngừa nữa. Giờ dịch sởi lan tràn em muốn cho bé chích lại mũi thứ 2 không biết có được không ạ? Xin cho em biết sớm để sớm cho bé đi chích lại ạ. Xin chân thành cảm ơn bệnh viện", "answer": "Chào bạn! ,Bạn cần xác định nguyên nhân co giật của trẻ. Có phải co giật do sốt cao ? Thông thường bệnh sốt cao co giật sẽ hết khi trẻ 6 tuổi. Nếu hiện nay trẻ không còn co giật bạn có thể đưa trẻ tiêm mũi sởi, quai bị, Rubella nhắc tại bệnh viện Nhi Đồng. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-vacxin/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vacxin", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà em được 2 tháng tuổi đã tiêm vacxin 5 trong 1 vì không biết có mũi 6 trong 1 và sự khác nhau của nó, nên về bé sốt quá làm em rất lo lắng. Em nghe nói tiêm mũi 6 trong 1 sẽ ít sốt hơn, vì thế tháng thứ 3 em muốn chuyển sang mũi 6 trong 1 có được không ạ? Xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn! ,Chủng ngừa 5 trong 1 trong chương trình tiêm chủng quốc gia là thuốc tiêm chủng miễn phí có nhiều tác dụng phụ như sốt, kích thích, quấy khóc….  Chủng ngừa 6 trong 1 trong chương trình tiêm chủng dịch vụ cũng có tác dụng phụ tương tự nhưng ít gặp hơn, triệu chứng nhẹ hơn. Tuy nhiên kinh phí cao 600.000 đồng. Do đó bạn có thể chuyển đổi nếu trẻ gặp nhiều phản ứng phụ. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-vacxin-8759/"}
{"title": "Hỏi đáp: Giấc ngủ của bé", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em được 4 tháng, cân nặng 6.5kg, bé ngủ hay thức giấc, có khi đang ngủ thì khóc lên mà mắt thì vẫn nhắm mặc dù sáng vẫn cho bé phơi nắng hôm nào không phơi nắng được thì cho bé uống vitamin D, buổi tối rất gắt ngủ. Bác sĩ cho em hỏi con em có bị làm sao không? Mong bác sĩ hồi âm sớm . Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn! ,Con bạn 4 tháng cân nặng 6.5kg là trẻ phát triển dinh dưỡng tốt. Tuy nhiên tình trạng gắt ngủ của trẻ có nhiều nguyên nhân như trẻ thiếu Vitamin D, Thiếu Canxi, thiếu Ma-nhê, thiếu sắt, đói…đôi khi trẻ ngứa ngáy ngủ không ngon giấc. Bạn cần vệ sinh cho trẻ trước khi ngủ, tăng cường bú mẹ, tắm nắng mỗi ngày, mẹ ăn uống đầy đủ chất .. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/giac-ngu-cua-be-8764/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa cho trẻ sinh non", "question": "Em chào bác sĩ! Con em sinh non 35 tuần, sinh mổ, lúc sanh bé dài 40cm, nặng 2kg. Bé đã tiêm ngừa lao lúc 1 tháng tuổi, 1 tháng sau sinh bé nặng 3kg, dài 47 cm; 2 tháng bé nặng 4 kg, dài 55 cm; em có bế bé đến bệnh viện Từ Dũ để tiêm ngừa mà bác sĩ không cho tiêm; hôm nay bé được 3 tháng nặng 5 kg, dài 60 cm thì liệu bé có được tiêm ngừa không? Lúc sanh bé hơi vàng da, lúc 1 tháng tuổi còn vàng, hiện nay đã bớt, em cho bé bú mẹ hoàn toàn, bé được sinh ra nhờ thụ tinh ống nghiệm. hiện nay đang có dịch sởi nên khi bé được 4 tháng em mới cho bé đi tiêm ngừa tiếp được không? Em cám ơn bác sĩ nhiều", "answer": "Chào bạn!  ,Trẻ chích ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B, viêm màng não mủ do Hib bắt đầu từ 2 tháng tuổi. Tuy nhiên trẻ sinh non sẽ được chích ngừa mũi này khi trẻ >= 4.5kg. Hiện nay bệnh viện Từ Dũ hết thuốc dịch vụ. Bạn có thể chờ khi trẻ 4 tháng tuổi, tuy nhiên chủng ngừa càng sớm khả năng bảo vệ trẻ càng cao.,,Thân  mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-cho-tre-sinh-non/"}
